<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<div class="story__content" id="story-content">


    <figure class="story__media media media--image media--action  media--horizontal-medium" data-media-action="modal" aria-label="media">
        <div class="flex-media camera" style="padding-bottom: 66.65%;">
                <img alt="Rui Gaudencio" data-media-size="2048x1365" data-media-viewer="https://imagens.publicocdn.com/imagens.aspx/1217601?tp=UH&amp;amp;db=IMAGENS" data-interchange="[https://imagens.publicocdn.com/imagens.aspx/1217601?tp=UH&amp;amp;db=IMAGENS&amp;w=480, small],&#xA;                        [https://imagens.publicocdn.com/imagens.aspx/1217601?tp=UH&amp;amp;db=IMAGENS&amp;w=960, small-retina]&#xA;                        [https://imagens.publicocdn.com/imagens.aspx/1217601?tp=UH&amp;amp;db=IMAGENS&amp;w=640, xmedium],&#xA;                        [https://imagens.publicocdn.com/imagens.aspx/1217601?tp=UH&amp;amp;db=IMAGENS&amp;w=1280, xmedium-retina],&#xA;                        [https://imagens.publicocdn.com/imagens.aspx/1217601?tp=UH&amp;amp;db=IMAGENS&amp;w=1024, medium],&#xA;                        [https://imagens.publicocdn.com/imagens.aspx/1217601?tp=UH&amp;amp;db=IMAGENS&amp;w=2048, medium-retina],&#xA;                        [https://imagens.publicocdn.com/imagens.aspx/1217601?tp=UH&amp;amp;db=IMAGENS&amp;w=823, large],&#xA;                        [https://imagens.publicocdn.com/imagens.aspx/1217601?tp=UH&amp;amp;db=IMAGENS&amp;w=1646, large-retina]" src="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw=="/>
                <div class="media-badge">
                    <span class="show-for-sr">Foto</span>
                    <i class="i-expand" aria-hidden="true"/>
                </div>
        </div>
            <figcaption class="caption caption--image">
                
                    <span class="credit">Rui Gaudencio</span>
            </figcaption>
    </figure>

        <aside class="ad-slot ad-slot--margin show-for-large">
            <div class="ad-slot__w--300">
                <div class="ad-slot__label">PUB</div>
                <div id="MrecPrincipalAd" class="ad-slot__container">
                    <script type="text/javascript">
                        googletag.cmd.push(function () {
                            googletag.display(&apos;MrecPrincipalAd&apos;);
                        });
                    </script>
                </div>
            </div>
        </aside>

        <div class="story__body" id="story-body">
                        <p>O imposto que é cobrado de cada vez que se vende um imóvel em Lisboa rendeu 245,5 milhões de euros à câmara municipal em 2017, o que representa um aumento de 48 milhões face a 2016. A receita do Imposto Municipal sobre a Transmissão Onerosa de Imóveis (IMT) foi, no ano passado, superior em quase 50 milhões de euros à receita que está orçamentada para 2018, o que faz adivinhar números ainda maiores este ano.</p>                        <aside class="ad-slot ad-slot--margin show-for-large">
                            <div class="ad-slot__w--300">
                                <div class="ad-slot__label">PUB</div>
                                <div id="botao300x60Ad" class="ad lazy-loading ad-slot__container" data-ad="botao300x60" data-show-always="false" data-show-when="desktop">
                                    <script type="text/javascript">
                                        googletag.cmd.push(function () {
                                            googletag.display(&apos;botao300x60Ad&apos;);
                                        });
                                    </script>
                                </div>
                            </div>
                        </aside>
<p>Na apresentação do <a href="https://www.publico.pt/2017/11/29/local/noticia/receita-fiscal-de-lisboa-aumenta-em-2018-a-reboque-do-imobiliario-1794350">orçamento municipal, em Novembro</a>, o vereador das Finanças já tinha dito que estava a apresentar uma “visão conservadora” e que a receita fiscal poderia ser muito superior. Nessa altura previa-se para 2018 uma receita de 196 milhões de euros proveniente do IMT, um crescimento de 73 milhões face ao orçamentado em 2017. Mas os dados conhecidos esta segunda-feira, na apresentação do relatório e contas do ano passado, mostram que a realidade ultrapassou largamente as previsões: a autarquia arrecadou quase o dobro (245,5 milhões) do que previa (123 milhões).</p><p>“A dinâmica do mercado imobiliário da cidade, para o bem e para o mal, está claramente sobreaquecida”, comentou o vereador, João Paulo Saraiva, em conferência de imprensa. Foi mesmo do IMT que veio a fatia de leão (48 milhões) do crescimento da receita municipal em 78 milhões de euros em 2017. Já as receitas do Imposto Municipal sobre Imóveis (IMI), apesar de continuar à taxa mais baixa legalmente possível, aumentaram em 6,3 milhões de euros. E as da TRIU, uma taxa cobrada às operações urbanísticas, cresceram seis milhões de euros. Ou seja: a reabilitação de edifícios faz com que o seu valor patrimonial aumente, gerando assim maiores cobranças de IMI. E, como muitos prédios reabilitados são vendidos, a câmara ganha em todas as frentes.</p>                    <aside class="ad-slot ad-slot--margin hide-for-large">
                        <div class="ad-slot__w--300">
                            <div class="ad-slot__label">PUB</div>
                            <div id="MrecPrincipalAdMobile" class="ad-slot__container">
                                <script type="text/javascript">
                                        googletag.cmd.push(function () {
                                            googletag.display(&apos;MrecPrincipalAdMobile&apos;);
                                        });
                                </script>
                            </div>
                        </div>
                    </aside>
<p>Ainda no bolo das receitas, a derrama, cobrada às empresas com volume de negócios superior a 150 mil euros, cresceu 15 milhões de euros. Já <a href="https://www.publico.pt/2017/11/29/local/noticia/camara-de-lisboa-investe-5-milhoes-da-taxa-turistica-na-eurovisao-1794330">a taxa turística</a> rendeu mais seis milhões do que em 2016, perfazendo um total de 18,5 milhões de euros. O bom momento turístico da cidade reflectiu-se também num aumento das receitas provenientes da tarifa de saneamento: o grande aumento do consumo de água fez a autarquia encaixar quase 8 milhões de euros.</p><p>Com os proveitos no máximo de pelo menos dez anos, João Paulo Saraiva diz que é tempo de pensar no futuro, mas não adianta para já como isso se fará. “Quando esta situação extraordinária que a cidade vive deixar de acontecer, vamos ter de ter o cuidado de que a receita estrutural do município acomode a despesa estrutural”, afirmou o vereador, antevendo que “daqui a cinco anos” o imobiliário e o turismo não sejam já tão preponderantes na economia da cidade como hoje. Neste momento, garantiu, “é completamente prematuro avançar com um aumento da taxa turística ou com a substituição da taxa de protecção civil”.</p><p>A “situação extraordinária” tem permitido à câmara reduzir a dívida, que se situou nos 472 milhões de euros em 2017, e abater o passivo, que foi de 1066 milhões no ano passado. Mas, por outro lado, “seguramente, no século XXI, 2017 é o ano em que o município de Lisboa fez mais investimento”, disse João Paulo Saraiva. A câmara fez investimentos de 156 milhões de euros, um crescimento de 18% face a 2016, e a expectativa é que este valor ainda cresça este ano – sobretudo graças ao início da construção dos dois túneis de drenagem, que estão orçados em 106 milhões.</p><div class="supplemental-slot supplemental-slot--full hide-if-closed" data-value="newsletter-box" style="display:none" id="newsletters_inline">
    <aside class="callout callout--newsletter" data-closable="">
        <header>
            <h3 class="callout__heading">O melhor do Público no email</h3>
        </header>

        <p>Subscreva gratuitamente as newsletters e receba o melhor da actualidade e os trabalhos mais profundos do Público.</p>

        <a href="/newsletters" class="button callout__button">Subscrever</a>

        <button class="close-button" aria-label="Dismiss alert" type="button" data-close="">
            <span aria-hidden="true">×</span>
        </button>
    </aside>
</div><h2><strong>De quem são estes 14 milhões?</strong></h2><p>Até agora, informou na conferência de imprensa a directora municipal de Finanças, já foram devolvidos 44,2 milhões de euros relativos à cobrança ilegal da taxa de protecção civil. Mas ainda há 14,3 milhões à espera de quem os reclame. Segundo Paula Costa, “todos os contactos com os munícipes já foram feitos” – ou seja, todos os vales-postais enviados -, mas há pessoas que mudaram de casa, outras que morreram, outras ainda que deixaram passar o período de um mês para levantar o dinheiro. Em qualquer destes casos, os cidadãos devem contactar a autarquia, que tem um tutorial no seu <em>site</em>.</p><p>Já sobre a taxa turística, o vereador das Finanças disse que pode estar para breve o início da cobrança por cada chegada ao aeroporto, como esteve sempre previsto mas nunca aconteceu. “Tivemos já alguns contactos com outras cidades europeias e estamos a estudar. Ainda não temos a solução, mas não abandonámos a questão”, afirmou João Paulo Saraiva, adiantando ainda que essa solução poderá chegar “se não este ano, no início do próximo”.</p>


            <aside class="ad-slot ad-slot--margin hide-for-large">
                <div class="ad-slot__w--300">
                    <div class="ad-slot__label">PUB</div>
                    <div id="botao300x60AdMobile" class="ad lazy-loading ad-slot__container" data-ad="botao300x60Mobile" data-show-always="false" data-show-when="mobile">
                        <script type="text/javascript">
                            googletag.cmd.push(function () {
                                googletag.display(&apos;botao300x60AdMobile&apos;);
                                //googletag.pubads().refresh();
                            });
                        </script>
                    </div>
                </div>
            </aside>

            <div class="story__show-full">
                <button class="button story__show-full__button page-count" type="button" id="story-showfull">Continuar a ler</button>
            </div>
        </div>


    </div>
